# Entre Marx e Keynes
Para o capitalismo, Keynes era um reformista, para a teoria econômica, um revolucionário. Para Keynes "original", a renda e o emprego são resultado das decisões de gasto e não há tendência de ajustamento ao pleno emprego, independente de rigidez de preço ou falhas de mercado. Essa é a principal contribuição de Keynes. Se há alta capacidade ociosa e desemprego (como o Brasil tem desde 2015), é papel da política fiscal estimular a demanda e gerar emprego. Esse Keynes é ignorado por aqui. (Já neokeynesianos sugerem reduzir rigidezes e flexibilizar o mercado de trabalho como parte da solução).

Marx e Keynes não são contraditórios sobre boa parte das determinações de circulação. Nesse aspecto específico, a teoria de Keynes é compativel com a de Marx. Tanto que Kalecki chega à mesma conclusão de Keynes na mesma década de 1930, usando ferramental marxista. Ciclos e crises são inerentes e não há tendência ao equilíbrio de pleno emprego no capitalismo.

Keynes é a própria negação das políticas de austeridade em momentos de crise. O caminho para crescimento e pleno emprego é conhecido e, como sugere Kalecki, são questões políticas que o impedem de ser seguido. 

"As possibilidades econômicas para os nossos netos" foi uma palestra primorosa do Keynes em Cambridge na qual ele sabia q falava para jovens desiludidos com o capitalismo e encantados com o comunismo. Keynes queria mostrar que o capitalismo poderia ser utópico como o comunismo, e que as pessoas iriam trabalhar menos e viver na abundância. Mas não foi isso que aconteceu, pessoas não trabalham menos, o sistema cria riqueza mas não usa de forma civilizada (palavras do Skidelsky).

Keynes via os problemas do capitalismo enquanto patologias de ordem moral e individual, relacionados ao "amor ao dinheiro", ao individualismo, ao laissez-faire, e acreditava que as transformações passariam pela intervenção estatal. Nesse ponto, Keynes era muito diferente dos liberais ou neoliberais. E também de Marx, que via o capitalismo a partir de suas contradições sistêmicas e antagonismos de classes. Keynes não era um anticapitalista, mas a roupagem do liberalismo econômico não cabe nele.

Keynes teve uns insights que são compatíveis com Marx. Marx compreendeu o capitalismo em sua totalidade, os economistas vulgares como Keynes sequer estudaram isso. Estudam apenas a economia capitalista a partir da perspectiva da produção, circulação e consumo de bens mercadorias e serviços. Eles estudam uma parte do processo. Marx estudou a totalidade, por isso erram sobre as determinações de valor e capital. Keynes acertou ao perceber a mecânica da moeda no capitalismo, errou ao não perceber o que há além da esfera da circulação. Há mais em comum entre o marxismo e o keynesianismo do que se pensa, rejeição da lei de Say e teoria quantitativa da moeda, etc. No entanto, se caracteriza uma diferença fulcral: frequentemente em Keynes há análises incompletas da totalidade social do capitalismo, o que leva a teorias derivadas deficientes, que consequentemente ficam ainda mais deficientes a cada vez que se desenvolvem. Em "Marx e Keynes: os limites da economia mista", Paul Mattick traça a linha delimitando os limites da economia mista, não-marxista (mas com intersecções marxistas) e mostra a incompatibilidade entre Marx e Keynes.

Vale lembrar que mesmo críticos ferrenhos de Keynes, como Viner, Knight e Simons, defenderam a ação fiscal do governo Roosevelt por outras vias.
